\styledchapter[Generalización de las leyes de la Termodinámica para sistemas abiertos]
{Generalización de las leyes \\ de la Termodinámica \\ \large Para sistemas abiertos}

\begin{center}
 La generalización de las leyes, en particular la Primera Ley, se traduce en una ecuación de balance de energía que considera la energía que entra y sale del sistema con el flujo de masa, el calor y el trabajo. Esto contrasta con los sistemas cerrados, donde solo se consideran los flujos de calor y trabajo. Al incorporar el transporte de energía asociado al movimiento de la materia, esta aproximación permite analizar estados estacionarios y transitorios, proporcionando una base robusta para la descripción de procesos que implican movimiento y transferencia de masa, como los que se encuentran en plantas químicas y centrales eléctricas.
\end{center}

\section{Primera Ley de la Termodinámica para sistemas abiertos}

Por primera ley tenemos que 
\begin{equation}
    \delta Q = dU + pdV - \mu dN \tag{3.1}
\end{equation}
donde:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item Q = Calor
    \item U = Energía interna
    \item p = Presión
    \item V = Volumen
    \item $\mu$ = Potencial químico
    \item N = Número de componentes del sistema
\end{itemize}
\end{multicols}

Donde $dE$ es el elemento infinitesimal de la energía interna que sale del sistema.
Tenemos que 
$$dE = \mu dN$$ 
donde $\mu$ juega el rol de una función constante como multiplicador de Lagrange.

Luego: 
\begin{equation}
    \delta Q = dU + \delta W - \mu dN \tag{3.2}
\end{equation}

Forma diferencial de la primera ley de la termodinámica para un sistema abierto y monocomponente.

\section{Segunda Ley de la Termodinámica para sistemas abiertos}

Para la segunda ley de la termodinámica tenemos:
\begin{equation}
    \delta Q = TdS \tag{3.3}
\end{equation}
Siendo la forma diferencial de la segunda ley de la termodinámica para un sistema abierto y monocomponente.

Igualando la ec. (3.1) con la ec. (3.3) tenemos:
\begin{equation}
    TdS = dU + pdV - \mu dN \tag{3.4}
\end{equation}

El método de potenciales termodinámicos en la teoría clásica del calor (termodinámica) se basa en la solución de la ecuación fundamental de la termodinámica (3.4).

\section{Casos y potenciales termodinámicos}

Analizaremos distintos casos usando diferentes variables independientes, esto es lo que llamaremos \textbf{casos}.

\subsection{Primer Caso $(S,V,N)$}

Entonces:
\begin{equation}
    dU = TdS - pdV + \mu dN \tag{3.5}
\end{equation}
\begin{equation}
    U = U(S,V,N) \tag{3.6}
\end{equation}
Siendo la ecuación de arriba el potencial termodinámico de la energía interna.

Por otro lado se cumple también:
\begin{equation}
    dU = 
    \left( \frac{\partial U}{\partial S} \right)_{V,N} dS +
    \left( \frac{\partial U}{\partial V} \right)_{S,N} dV +
    \left( \frac{\partial U}{\partial N} \right)_{S,V} dN \tag{3.7}
\end{equation}

Observamos que tanto la ecuación (3.5) como la ecuación (3.7) representan la misma esencia matemática. Ambas ecuaciones pueden igualarse, obteniendo:

\begin{multicols}{3}
Temperatura \\[4pt]
$T = \left( \frac{\partial U}{\partial S} \right)_{V,N}$

\columnbreak

Presión \\[4pt]
$p = -\left( \frac{\partial U}{\partial V} \right)_{S,N}$

\columnbreak

Potencial Químico \\[4pt]
$\mu = \left( \frac{\partial U}{\partial N} \right)_{S,V}$
\end{multicols}

\subsection{Segundo Caso $(T,V,N)$}

Tomando una función $F$ de tal manera que $F = F(T,V,N)$ sea nuestra función hipótesis. Por tanto:
\begin{equation}
    dF =
    \left( \frac{\partial F}{\partial V} \right)_{T,N} dV +
    \left( \frac{\partial F}{\partial T} \right)_{V,N} dT +
    \left( \frac{\partial F}{\partial N} \right)_{V,T} dN \tag{3.8}
\end{equation}
Siendo la ecuación fundamental de la termodinámica hipotética.

Usando el recurso matemático $TdS = d[TS] - SdT$ y reemplazándolo en la ec. (3.8), tenemos:
\begin{equation}
    d[TS] - SdT = dU + pdV - \mu dN \tag{3.9}
\end{equation}
\begin{equation}
    d[U - TS] = -pdV - SdT + \mu dN \tag{3.10}
\end{equation}
